\documentclass[runningheads]{llncs}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings} % Pentru exemple de cod XML
\usepackage{setspace}
\begin{document}
\title{Controlul Accesului pentru XML: Modele, Politici și Implementare}
\author{Biliuți Andrei \and Zară Mihnea-Tudor \and Roman Tudor}
\maketitle
\begin{abstract}
Această lucrare prezintă o privire de ansamblu cuprinzătoare asupra mecanismelor de control al accesului XML, incluzând modele de securitate, cadre de politici și abordări de implementare. Examinăm diverse modele de control al accesului concepute specific pentru documente XML, discutăm limbaje de specificare a politicilor și analizăm strategii practice de implementare pentru securizarea datelor XML.
\keywords{Securitate XML \and Control al Accesului \and Control al Accesului Bazat pe Roluri \and Criptare XML.}
\end{abstract}



% Introducere

\section{Introducere}

Controlul accesului reprezintă o componentă esențială a securității informațiilor, având scopul de a preveni accesul neautorizat la resursele digitale și de a proteja datele sensibile. În contextul utilizării pe scară largă a limbajului XML pentru reprezentarea și schimbul de date structurate, devine imperativ să implementăm mecanisme de control al accesului care să răspundă provocărilor specifice acestui mediu.

XML facilitează interoperabilitatea între sisteme și aplicații, însă această flexibilitate vine cu riscuri de securitate ridicate. Prin urmare, abordările de control al accesului trebuie să fie precise și granulate, permițând definirea unor politici detaliate care să reglementeze accesul la nivel de element sau atribut XML. De asemenea, modele precum controlul bazat pe roluri (RBAC) și limbajele standardizate, cum ar fi XACML, oferă soluții robuste pentru gestionarea accesului în funcție de context și cerințe specifice.

Această lucrare analizează atât conceptele fundamentale ale controlului accesului pentru XML, cât și aspectele practice legate de implementare, performanță și studii de caz relevante. O atenție deosebită este acordată implementării controlului granular și integrării mecanismelor de aplicare eficiente pentru a minimiza impactul asupra performanței sistemului. Astfel, raportul contribuie la o mai bună înțelegere a metodelor de protecție a datelor în medii complexe, având ca scop final creșterea nivelului de securitate și încredere în aplicațiile moderne.



% Modele de Control al Accesului XML

\section{Modele de Control al Accesului XML}


% Concepte de Bază

\subsection{Concepte de Bază}

Controlul accesului reprezintă un mecanism fundamental al securității informa\-ționale, având scopul de a reglementa cine are dreptul să acceseze anumite resurse și în ce condiții. În contextul XML, aceste resurse sunt structuri de date ierarhice, compuse din elemente și atribute care pot conține informații sensibile. Particularitatea XML constă în faptul că permite reprezentarea datelor într-un mod flexibil și extensibil, însă această caracteristică introduce și provocări majore pentru implementarea unui control eficient al accesului.

Controlul accesului pentru XML se bazează pe politici care definesc drepturile și restricțiile de acces pentru utilizatori sau grupuri de utilizatori. O politică de acces este formată dintr-un set de reguli care specifică:

\begin{itemize}

    \item Subiectul (cine solicită accesul) – de exemplu, un utilizator sau un rol atribuit acestuia;

    \item Obiectul (resursa protejată) – cum ar fi un element XML, un atribut sau o secțiune din document;
    
    \item Acțiunea permisă – de exemplu, citirea, scrierea, modificarea sau ștergerea unei resurse;
    
    \item Condițiile de acces – circumstanțele specifice în care regula este aplicabilă, cum ar fi timpul, locația sau nivelul de autentificare al utilizatorului.
    
\end{itemize}

Un aspect important al controlului accesului în XML este granularitatea. Spre deosebire de alte formate de date, XML necesită posibilitatea de a defini reguli detaliate care să controleze accesul la nivel de element sau atribut. Această finețe este esențială pentru a proteja părți specifice ale documentului fără a restricționa accesul la întregul conținut.

În plus, controlul accesului în XML poate fi combinat cu alte mecanisme de securitate, precum criptarea sau semnătura digitală, pentru a asigura integritatea și confidențialitatea datelor. Aceste mecanisme lucrează împreună pentru a proteja documentele XML împotriva accesului neautorizat și manipulării.

Pe scurt, conceptele de bază ale controlului accesului pentru XML pun accent pe definirea unor politici clare și detaliate, pe granularitate și pe integrarea cu alte tehnici de securitate, toate acestea contribuind la asigurarea protecției eficiente a datelor structurate.


% Control al Accesului Fin

\subsection{Control al Accesului Fin}

Controlul accesului fin (Fine-Grained Access Control – FGAC) este o tehnică avansată de securitate care permite definirea unor politici de acces detaliate la nivel granular. Spre deosebire de controlul accesului la nivel global sau pe categorii largi de date, FGAC se aplică la nivel de elemente individuale, atribute sau chiar valori dintr-un document XML. Această abordare este esențială în scenarii în care accesul la datele sensibile trebuie să fie personalizat pentru fiecare utilizator sau grup de utilizatori.

\subsubsection{Caracteristici principale ale controlului granular:}

\begin{itemize}

    \item Flexibilitate: Permite specificarea unor reguli diferite pentru părți diferite ale unui document XML, oferind astfel un control mai precis asupra accesului.
    
    \item Protecția datelor sensibile: Asigură că doar utilizatorii autorizați pot accesa informațiile critice fără a expune alte părți ale documentului.
    
    \item Aplicații în medii complexe: FGAC este utilizat în sistemele financiare, guvernamentale și de sănătate, unde diferite părți ale datelor sunt accesibile în funcție de rolurile și drepturile utilizatorilor.
    
\end{itemize}

\subsubsection{Implementare}

Implementarea controlului granular implică utilizarea unor reguli explicite care definesc cine poate accesa ce părți ale unui document. De exemplu, un document XML poate avea elemente precum <Pacient> sau <Salariu> protejate astfel încât doar utilizatorii din anumite roluri (e.g., medici sau manageri) să aibă acces. În acest scop, se folosesc limbaje precum XACML, care permit definirea politicilor la un nivel detaliat.

Controlul accesului fin nu este lipsit de provocări. Complexitatea definirii și gestionării politicilor poate crește semnificativ, iar performanța sistemului poate fi afectată dacă mecanismele de aplicare nu sunt optimizate corespunzător. Cu toate acestea, beneficiile aduse de protecția datelor sensibile și de personalizarea accesului justifică investiția în această abordare.


% Controlul Accesului Bazat pe Roluri pentru XML

\subsection{Controlul Accesului Bazat pe Roluri pentru XML}

Controlul accesului bazat pe roluri (Role-Based Access Control – RBAC) este o abordare eficientă și populară pentru gestionarea drepturilor de acces într-un sistem, inclusiv pentru documentele XML. În cadrul acestei metode, drepturile de acces nu sunt atribuite individual fiecărui utilizator, ci sunt asociate cu roluri specifice. Fiecare rol are un set de permisiuni care definesc ce acțiuni poate efectua un utilizator asupra resurselor sistemului.

\subsubsection{Principiul RBAC}

Într-un sistem RBAC, utilizatorii sunt organizați pe baza unor roluri care reflectă pozițiile lor în cadrul organizației sau ale funcțiilor pe care le îndeplinesc. Fiecare rol are permisiuni asociate care stabilesc ce resurse pot fi accesate și ce acțiuni sunt permise asupra acestora. De exemplu, un rol de „administrator” ar putea avea acces complet la toate elementele unui document XML, în timp ce un rol de „cititor” ar putea avea acces doar la anumite secțiuni ale documentului.

\subsubsection{Aplicabilitate în XML}

În contextul XML, RBAC este aplicat pentru a res\-tricționa accesul la anumite elemente sau atribute ale unui document. Astfel, un document XML complex, care conține informații sensibile (de exemplu, date personale sau financiare), poate fi structurat astfel încât doar utilizatorii cu un rol specific să poată accesa aceste părți sensibile ale documentului. În acest mod, se reduce riscul de acces neautorizat și se asigură că utilizatorii pot interacționa doar cu informațiile pentru care au permisiuni clare.

\subsubsection{Implementare și Exemple}

Pentru a implementa RBAC în XML, se pot utiliza tehnici de definire a politicilor de acces care asociază rolurile cu drepturi de acces pe baza documentului XML. De exemplu, un document XML cu structuri precum <Angajat> sau <Salariu> poate defini politici de acces în care doar utilizatorii cu rolul „HR” să poată vizualiza informațiile salariale, iar utilizatorii cu rolul „Manager” să aibă acces la informațiile complete ale angajatului.

Un exemplu de implementare ar putea include folosirea unui sistem extern care gestionează rolurile și permisiunile, integrat cu documentele XML. Aceste politici de acces pot fi specificate în fișiere de configurare sau în sistemele de gestionare a identităților. În mod similar cu alte tipuri de control al accesului, RBAC poate fi implementat prin limbaje precum XACML, care permit crearea și aplicarea acestor politici.

\subsubsection{Avantaje și Provocări}

Unul dintre principalele avantaje ale RBAC este simplificarea administrării permisiunilor. Rolurile bine definite permit o gestionare eficientă a accesului, reducând complexitatea prin eliminarea necesității de a atribui permisiuni individuale pentru fiecare utilizator. Totuși, această abordare poate deveni mai dificil de implementat în organizațiile mari, unde rolurile și permisiunile sunt foarte diverse și schimbătoare. În plus, RBAC nu este ideal pentru situațiile în care utilizatorii au nevoi de acces foarte detaliate sau personalizate, caz în care ar fi necesar un control mai fin.


\section{Limbaje pentru Politici de Control al Accesului}

\subsection{XACML: Standardul ce a revoluționat controlul accesului}
\label{sec:xacml}

În timp ce unele organizații optează pentru politici personalizate pentru a răspunde unor nevoi foarte precise, multe altele aleg să se bazeze pe standarde deja consacrate. \emph{eXtensible Access Control Markup Language (XACML)} a câștigat reputația de \textbf{„limbaj universal”} pentru descrierea regulilor de acces, tocmai pentru că oferă o structură clară și interoperabilitate între diverse platforme.

Povestea XACML începe cu dorința de a separa regulile de securitate de logica aplicației. În loc să modificăm de fiecare dată codul unei aplicații pentru a restricționa accesul la anumite resurse, \emph{XACML} permite stocarea tuturor regulilor într-un fișier de politici. Acest fișier poate fi modificat independent, iar aplicația pur și simplu „întreabă” un serviciu specializat dacă o anumită operație este permisă sau nu.

La baza acestui sistem stau două componente importante:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Policy Decision Point (PDP)}: Motorul de evaluare a regulilor, care citește fișierele XACML și emite un verdict: „\texttt{Permit}” sau „\texttt{Deny}”.
    \item \textbf{Policy Enforcement Point (PEP)}: Filtrul care interceptează cererile de acces. Când un utilizator încearcă să acceseze un fișier XML, PEP dialoghează cu PDP pentru a primi răspunsul potrivit, apoi autorizează sau blochează accesul.
\end{itemize}

Astfel, XACML oferă mai mult decât o simplă listă de reguli. El definește \emph{algoritmi de combinare} pentru cazurile în care două reguli se contrazic (de exemplu, dacă o regulă permite accesul, iar alta îl interzice), \emph{structuri de ierarhizare} (PolicySet, Policy, Rule) și \emph{posibilitatea de a integra informații contextuale} (ora din zi, locația sau tipul de dispozitiv). Aceste elemente fac din XACML un standard versatil, capabil să se adapteze la medii de lucru foarte diferite, de la companii mici până la corporații internaționale.

Desigur, odată cu această putere de expresie, vine și un grad de complexitate tehnică. Echipa care implementează XACML are nevoie de timp pentru a studia sintaxa, modul de structurare a politicilor și posibilele conflicte dintre reguli. Totuși, investiția merită adesea, fiindcă un \emph{sistem XACML bine configurat} poate scuti organizația de munca uriașă de a regândi totul de la zero când apar modificări legislative sau restricții noi de securitate.



\subsection{Specificații de Politici Personalizate}
\label{sec:custom-policy-specs}

Să ne imaginăm o organizație dinamică, în care fiecare departament are propriile reguli privind accesul la date. Unii angajați pot consulta integral fișierele XML, în timp ce alții trebuie să vadă doar fragmente esențiale. După nenumărate ședințe și discuții cu liderii departamentelor, echipa de securitate descoperă că \textbf{limbajele standard} precum XACML nu acoperă toate cerințele speciale care apar în practică. Astfel, prinde contur ideea de a crea \emph{politici personalizate}, croite special pentru fiecare flux de lucru și set de date.

Definirea acestor politici începe printr-o analiză atentă a nevoilor reale: cine are acces la datele financiare, cine poate modifica fișierele de resurse umane, în ce condiții sunt permise anumite operații și, mai ales, cum se protejează informațiile sensibile la nivel de element XML. Fie că discutăm despre reguli impuse de legislație (cum ar fi protecția datelor cu caracter personal) sau de cerințe interne (mascarea anumitor câmpuri în funcție de rol), \emph{politicile personalizate} oferă flexibilitatea de a scrie reguli mult mai nuanțate față de cele din pachetul standard.

Pe parcursul dezvoltării acestor politici, se conturează câteva etape clare: mai întâi, se stabilește \textbf{structura} politicii (formatul de fișier, ce tipuri de etichete sunt folosite, cum se reprezintă rolurile și condițiile). Apoi, se implementează un \emph{parser} care să interpreteze fiecare regulă și să decidă dacă o cerere de acces este permisă sau refuzată. În final, pentru ca întregul sistem să funcționeze, politicile personalizate trebuie \textbf{integrate} cu mecanismele de autentificare deja existente, astfel încât fiecare utilizator să fie asociat corect cu rolul sau permisiunile corespunzătoare.

Deși această abordare este extrem de utilă pentru rezolvarea problemelor specifice, echipa de securitate constată că menținerea și actualizarea constantă a acestor reguli necesită un efort considerabil. Cu toate acestea, beneficiile sunt pe măsură: \emph{control fin} asupra accesului, adaptare rapidă la noi cerințe și asigurarea faptului că datele confidențiale rămân protejate exact așa cum a intenționat fiecare departament.

\section{Abordări de Implementare}

\subsection{Mecanisme de Aplicare: Cum capătă viață regulile}
\label{sec:enforcement-mechanisms}

Indiferent că vorbim de \emph{politici personalizate} sau de \emph{XACML}, orice sistem de control al accesului are nevoie de un \textbf{mecanism} care să se asigure că regulile scrise pe hârtie (sau în fișierele XML de politici) devin realitate. În practică, aceste \emph{mecanisme de aplicare} sunt precum „gardienii” sistemului: primesc cereri de acces la date și verifică instantaneu regulile stabilite.

Imaginați-vă un \emph{Policy Enforcement Point (PEP)} așezat la poarta aplicației sau a bazei de date. Când un angajat încearcă să descarce un document XML, PEP solicită opinia unui \emph{Policy Decision Point (PDP)}. Acesta din urmă consultă politicile definite – fie că sunt personalizate, fie că respectă standardul XACML – și stabilește dacă angajatul are dreptul să vizualizeze documentul în întregime, parțial ori deloc.

Uneori, organizațiile aleg să amplaseze acest \emph{gardian} la nivel de \emph{server de aplicații}: toate cererile venite de la clienți (fie ele interfețe web, servicii REST sau SOAP) sunt verificate centralizat, iar serverul decide dacă acceptă sau refuză accesul. Alteori, controlul are loc direct \emph{în motorul de bază de date}, pentru a evita situațiile în care datele sensibile sunt transferate la nivel de aplicație, doar pentru a fi filtrate ulterior.

Indiferent de locul unde se află, \emph{mecanismul de aplicare} trebuie să gestioneze provocări precum:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Performanța}: în sistemele cu mii de cereri simultane, evaluarea fiecărei reguli poate deveni un proces costisitor dacă nu există \emph{cache} sau strategii de optimizare.
    \item \textbf{Actualizările dinamice ale politicilor}: atunci când o regulă se schimbă, trebuie ca \emph{PDP} să fie anunțat imediat, pentru a nu exista o fereastră de inconsistență.
    \item \textbf{Audit și trasabilitate}: fiecare decizie de \texttt{Permit} sau \texttt{Deny} ar trebui înregistrată, astfel încât, dacă apare un incident de securitate, organizația să poată reconstitui întregul traseu al accesărilor.
\end{itemize}

Astfel, \emph{mecanismele de aplicare} sunt veriga finală și vitală a întregului lanț de securitate. Fără ele, politicile rămân simple documente, oricât de ingenios ar fi fost concepute. Printr-o implementare eficientă la nivelul corect al sistemului – server, bază de date sau chiar la client, cu limitările de rigoare – \emph{enforcement-ul} asigură că datele XML sunt protejate în timp real, respectând la literă regulile stabilite de organizație.


\section{Considerații de Performanță}
\subsection{Provocări Cheie}

Gestionarea Listelor de Control al Accesului (ACL) pentru documente XML este o provocare semnificativă, mai ales în sistemele care procesează volume mari de date. Datorită structurii ierarhice și a nevoii de acces granular, sistemele de control al accesului trebuie să fie capabile să răspundă rapid cererilor, fără a compromite scalabilitatea. Prin urmare, optimizarea performanței devine crucială pentru a menține echilibrul dintre securitate și eficiență.

\subsection{Tehnici de Optimizare}

O abordare frecvent utilizată este \textit{procesarea bazată pe flux}, menită să reducă atât consumul de memorie, cât și timpii de acces:

\begin{itemize}
   \item \textbf{Fluxuri de date}: Documentul XML nu este încărcat în memorie în totalitate, ci este procesat pe măsură ce „curge” prin sistem. În acest mod, permisiunile de acces se verifică în timp real, evitând supraîncărcarea.
   \item \textbf{Indexare avansată}: Indicii hierarhici sau de tip structură de arbore permit acces rapid la elementele țintă, eliminând necesitatea parcurgerii complete a documentului.
   \item \textbf{Mecanisme de cache multi-nivel}: Deciziile de acces care apar frecvent sunt memorate pentru a evita recalcularea regulilor de fiecare dată. Această metodă este deosebit de utilă în scenariile unde anumite porțiuni ale documentelor XML sunt accesate în mod repetat.
   \item \textbf{Procesare paralelă}: Într-un mediu distribuit, sarcinile pot fi împărțite în multiple fluxuri de lucru, reducând semnificativ timpul total de răspuns.
\end{itemize}

\noindent
De asemenea, \textit{controlul accesului fin} influențează direct performanța, deoarece necesită evaluarea mai multor reguli la nivel de element sau atribut. Această granularitate oferă o securitate sporită, dar crește încărcarea sistemului. În plus, memorizarea permisiunilor verificate anterior (prin cache) contribuie la fluidizarea procesului, asemănător unui birou de securitate care își amintește cine a intrat deja, evitând repetarea controlului la fiecare acces.

\subsubsection{Etape Recomandate pentru Implementare}

\begin{itemize}
   \item \textit{Analiza volumelor de date}: Stabilirea dimensiunii și frecvenței de acces a documentelor XML.
   \item \textit{Selectarea strategiei de procesare}: Alegerea între DOM (cazuri cu fișiere mici) și flux (cazuri cu fișiere mari).
   \item \textit{Indexare și cache}: Implementarea unor mecanisme de indexare a elementelor şi a unui sistem de cache pentru regulile de acces.
   \item \textit{Testare și monitorizare}: Evaluarea constantă a timpilor de răspuns, a consumului de resurse și a gradului de securitate.
\end{itemize}

\subsection{Observații Finale}

Prin combinarea procesării bazate pe flux cu tehnici de indexare și cache, sistemele de control al accesului pot răspunde eficient cerințelor ridicate de securitate, fără a sacrifica performanța. Astfel, soluțiile moderne reușesc să ofere protecție granulară, manevrând în același timp volume mari de date într-un mod scalabil.

\section{Studii de Caz}
\subsection{Domeniul Medical}

Un exemplu concret provine dintr-un spital cu peste 5000 de angajați și 500.000 de pacienți activi, unde fișele medicale electronice sunt stocate sub formă de documente XML. În acest sistem, s-a folosit controlul accesului bazat pe roluri (RBAC) pentru a delimita clar drepturile de acces:

\begin{itemize}
   \item \textbf{Medici}: Acces complet la istoricul pacienților și la informațiile privind tratamentele.
   \item \textbf{Asistenți}: Acces limitat la date curente și semne vitale, fără a putea vedea detalii sensibile precum diagnostice sau salarii.
   \item \textbf{Personal administrativ}: Acces restricționat, axat pe date demografice și operațiuni de facturare.
   \item \textbf{Audit complet}: Logarea tuturor acțiunilor pentru verificări și investigații ulterioare.
\end{itemize}

Această structură RBAC a redus riscul de încălcare a confidențialității și a simplificat gestionarea permisiunilor, mai ales într-un mediu cu numeroase categorii de personal și fluxuri de date complexe.

\subsection{Controlul Accesului Conștient de Relații}

O altă abordare interesantă este \textit{controlul accesului conștient de relații}, care nu protejează doar datele individuale, ci și conexiunile dintre acestea. Într-un sistem dedicat gestionării unor afecțiuni medicale sensibile, s-a dorit nu doar mascarea informațiilor despre cine are ce boală, ci și ascunderea corelațiilor dintre pacienți și tratamente:

\begin{itemize}
   \item \textbf{Principiu de bază}: Redactarea selectivă a anumitor relații din document, menținând restul datelor accesibile.
   \item \textbf{Scop}: Prevenirea dezvăluirii indirecte a unor informații confidențiale prin corelarea diverselor elemente din documentele XML.
\end{itemize}

Această metodă se dovedește utilă pentru protejarea tiparelor sensibile de date, în special atunci când există riscul ca simplele asocieri dintre entități să ducă la divulgarea neautorizată de informații.

\subsection{Comerțul Electronic}

În domeniul e-commerce, un furnizor cu peste 10 milioane de tranzacții zilnice a implementat controlul granular al accesului în următorul mod:

\begin{itemize}
   \item \textbf{Manageri de stocuri}: Acces complet la informațiile despre produse, cantități și prețuri, pentru a actualiza rapid oferta.
   \item \textbf{Operatori de livrări}: Acces doar la datele relevante pentru procesarea comenzilor (ex. adrese, status livrări).
   \item \textbf{Securizare a plăților}: Integrare cu sisteme externe, astfel încât informațiile de plată să fie disponibile doar agențiilor financiare autorizate.
\end{itemize}

Această separare a rolurilor a redus incidentele de securitate, a accelerat procesele operaționale și a minimalizat erorile umane, delimitând clar cine vede și manipulează informațiile sensibile.

\section{Concluzii}

Controlul accesului pentru documente XML rămâne un subiect esențial în domeniul securității informației, datorită rolului major pe care XML îl joacă în stocarea și schimbul de date. În această lucrare, am examinat modele de control al accesului (inclusiv abordări granulare și bazate pe roluri), limbaje de politici precum XACML, precum și diverse strategii de implementare.

Din perspectiva performanței, s-a evidențiat importanța procesării bazate pe flux, a indexării eficiente și a mecanismelor de cache, care permit un echilibru optim între securitate și viteză de execuție. Totuși, controlul mai detaliat al accesului implică o complexitate sporită, necesitând planificare atentă și monitorizare constantă.

Studiile de caz din mediile medical, e-commerce și al aplicațiilor conștiente de relații dovedesc versatilitatea și necesitatea unor soluții personalizate, adaptate specificului fiecărui domeniu. Pe măsură ce cantitatea de date crește și cerințele de confidențialitate devin mai stricte, dezvoltarea de mecanisme avansate de control al accesului pentru XML va rămâne un domeniu de interes major pentru cercetători și practicieni.

\noindent
\textbf{În concluzie,} prin combinarea noilor tehnici de optimizare cu politici de acces bine definite, se pot obține sisteme robuste, capabile să securizeze date sensibile fără a periclita performanța. Această sinergie între securitate și eficiență va continua să fie cheia inovării în controlul accesului pentru XML, contribuind la protejarea informațiilor critice într-o lume tot mai interconectată.

\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{damiani2002fine}
    Damiani, E., et al.: A fine-grained access control system for XML documents. ACM Trans. Inf. Syst. Secur. 5(2), 169--202 (2002)
    
    \bibitem{bertino2001authorization}
    Bertino, E., Ferrari, E.: Secure and selective dissemination of XML documents. ACM Trans. Inf. Syst. Secur. 5(3), 290--331 (2002)
    
    \bibitem{oasis2013extensible}
    OASIS: eXtensible Access Control Markup Language (XACML) Version 3.0 (2013)
    
    \bibitem{Evered2002}
    Evered, M., Bögeholz, S.: A Case Study in Access Control Requirements for a Health Information System. \textit{Proceedings of the Australasian Information Security Workshop}, CRPIT Volume 32 (2002). \url{https://crpit.scem.westernsydney.edu.au/confpapers/CRPITV32Evered.pdf}
    
    \bibitem{RoleBasedAccessControl}
    Joshi, A., Joshi, K. P., Finin, T.: Securing XML with Role-Based Access Control: A Case Study in Health Care. In \textit{Information Technology for Management: Emerging Research and Applications}, Springer (2013). \url{https://www.igi-global.com/chapter/securing-xml-with-role-based-access-control/78879}
    
    \bibitem{RelationshipAwareAccessControl}
    Carminati, B., Ferrari, E., Thuraisingham, B. M.: A Rule-Based Approach for Relationship-Aware Access Control for XML Data. \textit{Proceedings of the 30th International Conference on Very Large Data Bases (VLDB)}, Toronto, Canada (2004). \url{https://www.vldb.org/conf/2004/RS3P1.PDF}
    
    \bibitem{ClientBasedAccessControl}
    Dapeng, L., Wei, J.: Client-Based Access Control Management for XML Documents. INRIA (2004). \url{https://inria.hal.science/inria-00070561/document}
    
    \bibitem{spdp2007}
    Ferrari, E., Thuraisingham, B. M., Bertino, E.: Access control and privacy for XML: A review of the state of the art. \textit{Secure Data Management in Decentralized Systems}, Springer (2007). 
    
\end{thebibliography}
    
\end{document}
